

# Fiche Méthode : Séries Entières

## Rayon, Sommation & Équa Diff

### Mémento : Algorithmes de Résolution & Astuces Concours

## I. Calcul du Rayon de Convergence

Pour une série  $\sum a_n z^n$  (avec  $a_n \neq 0$ ), on calcule la limite :

$$\ell = \lim_{n \rightarrow +\infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right|$$

Le rayon de convergence est alors :

$$R = \frac{1}{\ell} \quad (\text{Si } \ell = 0, R = +\infty ; \text{ Si } \ell = +\infty, R = 0)$$

Si la série est de la forme  $\sum a_n z^{2n}$  (exemple :  $\sum \frac{1}{n} z^{2n}$ ). **Ne faites surtout pas d'Alembert sur  $a_n$  directement pour trouver  $R$  !**

1. Poser  $Z = z^2$ .
2. Trouver le rayon  $R_Z$  de la série géométrique ou classique  $\sum a_n Z^n$ .
3. Le rayon final est  $R_z = \sqrt{R_Z}$ .

#### Exemple Type :

**Rayon de  $\sum_{n \geq 0} 3^n z^{2n}$ .** Posons  $u_n = 3^n (z^2)^n$ . C'est une série géométrique de raison  $q = 3z^2$ . Elle converge ssi  $|3z^2| < 1 \iff |z|^2 < \frac{1}{3} \iff |z| < \frac{1}{\sqrt{3}}$ . Donc  $R = \frac{1}{\sqrt{3}}$ .

## II. Calcul de Sommes : $\sum P(n)x^n$

Pour calculer  $\sum n^2 x^n$  ou  $\sum n x^n$ , n'apprenez pas les formules par cœur. Utilisez l'opérateur : Dériver  $\xrightarrow{\times x}$  Ajuster.

**L'astuce  $n^2$  :** Ne dérivez pas deux fois brutalement. Décomposez le polynôme :  $\mathbf{n^2 = n(n-1) + n}$ .

$$\sum_{n=0}^{+\infty} n^2 x^n = \underbrace{\sum_{n=0}^{+\infty} n(n-1)x^n}_{x^2(\sum x^n)''} + \underbrace{\sum_{n=0}^{+\infty} n x^n}_{x(\sum x^n)'}$$

## III. DSE par Équation Différentielle (L'Algorithme)

C'est la méthode reine pour  $f(x) = (\arcsin x)^2$  ou  $e^{(\arcsin x)^2}$ .

Chercher une relation entre  $f, f', f''$  pour éliminer les fonctions transcendentes. *Exemple* :  $y = (\arcsin x)^2 \implies y' = \frac{2 \arcsin x}{\sqrt{1-x^2}}$ . Élever au carré et dériver :

$$(1-x^2)y'' - xy' - 2 = 0$$

C'est l'étape où tout le monde se trompe. Soyez rigoureux. On injecte  $y = \sum a_n x^n$ . Le terme  $(1-x^2)y''$  donne deux sommes. La somme "difficile" est  $y'' = \sum_{n=2}^{+\infty} n(n-1)a_n x^{n-2}$ .

**L'Action (Changement de variable dans la somme) :** Poser  $k = n - 2$  (donc  $n = k + 2$ ).

— **Bornes** :  $n = 2 \implies k = 0$ .

— **Terme** :  $n(n-1)a_n \implies (k+2)(k+1)a_{k+2}$ .

— **Puissance** :  $x^{n-2} \implies x^k$ .

On obtient la nouvelle somme propre :  $\sum_{k=0}^{+\infty} (k+2)(k+1)a_{k+2}x^k$ .

On regroupe les termes en  $x^k$  (ou  $x^n$ , c'est un indice muet) :

$$\forall k \geq 0, \quad (k+2)(k+1)a_{k+2} - k^2 a_k = 0$$

On calcule  $a_0, a_1$  avec les conditions initiales  $(f(0), f'(0))$  et on remonte de proche en proche.

## IV. Retrouver les DSE Usuels

Si vous avez un doute sur arcsin ou arctan, ne devinez pas. Reconstituez-le.

Pour  $f(x) = \arctan x$  ou  $\arcsin x$  : 1. Calculer la dérivée  $f'(x)$ . (Ex :  $\frac{1}{1+x^2}$  ou  $(1-x^2)^{-1/2}$ ). 2. Développer  $f'(x)$  en série entière (Binôme généralisé  $(1+u)^\alpha$ ). 3. **Intégrer terme à terme** entre 0 et  $x$ .

$$\int_0^x \left( \sum a_n t^n \right) dt = \sum \frac{a_n}{n+1} x^{n+1}$$

Pour calculer le DSE d'un produit  $f(x)g(x)$  (ex :  $e^x \sin x$ ) :

$$\left( \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n \right) \times \left( \sum_{n=0}^{+\infty} b_n x^n \right) = \sum_{n=0}^{+\infty} c_n x^n$$

Avec la formule de convolution :  $c_n = \sum_{k=0}^n a_k b_{n-k}$ .